﻿# Docker и Kubernetes

- **Что такое Docker? Для чего он используется?**

*Docker* – это программная платформа для быстрой разработки, тестирования и развертывания приложений. Docker упаковывает ПО в стандартизованные блоки, которые называются контейнерами. Каждый контейнер включает все необходимое для работы приложения: библиотеки, системные инструменты, код и среду исполнения. Благодаря Docker можно создавать контейнеры, автоматизировать их запуск, быстро развертывать и масштабировать в любой среде, управлять жизненным циклом и сохранять уверенность в том, что код будет работать.

Использование Docker на AWS предоставляет разработчикам и системным администраторам надежный и экономичный способ сборки, доставки и запуска распределенных приложений любого масштаба.

*Использование Docker* позволяет быстрее и эффективнее доставлять или перемещать код, стандартизирует выполняемые приложениями операции и в целом экономит средства, оптимизируя использование ресурсов. Благодаря Docker пользователи получают объект, который с высокой надежностью можно запускать на любой платформе. Простой и понятный синтаксис Docker обеспечивает полный контроль над выполняемыми операциями. Повсеместное внедрение контейнеров подразумевает доступ к разнообразным инструментам и готовым приложениям, которые можно использовать с Docker.

Контейнеры Docker можно использовать в качестве основных компонентов для создания современных платформ и приложений. Docker упрощает сборку и запуск распределенных микросервисных архитектур, развертывание кода с помощью стандартизированных конвейеров непрерывной интеграции и доставки, создание высокомасштабируемых систем обработки данных и полностью управляемых платформ для разработчиков.

- **Чем Docker отличается от виртуальной машины?**

Технологии Docker и виртуальных машин (VM) имеют общее предназначение, но работают с операционной системой по другому.  
   *Главное отличие в том, что Docker-контейнер работает непосредственно в операционной системе, а виртуальная машина «поверх» операционной системы, что влияет на производительность.*   

![](https://i0.wp.com/testengineer.ru/wp-content/uploads/2023/04/Docker-и-виртуальная-машина-1.png?resize=696%2C435&ssl=1)

||**Docker**|**Virtual Machine**|
| :- | :- | :- |
|Операционная система|Та же ОС|Новая ОС для каждой VM|
|Безопасность |Менее безопасно, поскольку операционная система та же|Более безопасно — другая операционная система|
|Производительность |Быстрее работает, даже если одновременно несколько контейнеров|Возможны проблемы с производительностью|
|Время загрузки|Очень быстро (несколько секунд)|Медленно (минута)|
|Сколько памяти требуется|Мало |Много |
|Сколько места на диске|Мегабайты |Гигабайты |
|Переносимость на другую систему|Легко разворачивать в разных окружениях|Трудно перенести на другую систему|

- **Что такое Docker Compose?**

*Docker Compose* — это инструмент для запуска мультиконтейнерного приложения Docker, позволяющий управлять набором контейнеров, который не зависит от платформы и содержит все необходимые для работы технологии и библиотеки. Конфигурация такого приложения записывается в одном текстовом файле в формате YAML. Запускается приложение одной командой в терминале.

Инструмент Docker Compose входит в комплект официального программного обеспечения для Docker. Он позволяет решать различные задачи, связанные с управлением одновременно несколькими контейнерами, составляющих в целом один проект.

Для каждого проекта (кластера контейнеров) Docker создаёт свою сеть, где контейнеры могут обращаться друг к другу по именам, которые указывают в docker-compose.yml. Все настройки запуска кластера контейнеров находятся в этом же файле, который располагается в корневой директории проекта.

- **Что такое Kubernetes? Для чего он используется?**

Docker позволяет администрировать по несколько контейнеров одновременно. Однако для развёртывания больших многокомпонентных продуктов для сервисов и приложений, использующих контейнеры в своей архитектуре, технологий не было.

*Kubernetes* (Кубернетис) — это платформа для автоматизации управления кластером контейнеров как единой системой. Кластеры подключены к высокоуровневому API. Благодаря этому можно системно группировать контейнеры, балансировать нагрузку и активировать задачи одновременно из сотен приложений.

*Kubernetes позволяет автоматизировать развёртывание целых кластеров с контейнерами, гибко задавать различные политики и настройки и пользоваться подходом Infrastructure as Code.*

При этом Kubernetes позволяет распределять ресурсы серверов более эффективно благодаря лёгкости контейнеров. Виртуальные машины, каждая из которых запускает отдельную копию операционной системы, работают очень медленно и потребляют кучу ресурсов. А Kubernetes может крутить контейнеры на одном сервере, не требуя для каждого из них отдельной ОС.

Настройка Kubernetes-кластера будет интересна крупным компаниям с разработками формата Big Data или команде программистов, которым нужна крупная производственная среда. Для таких масштабных проектов хорошо подойдёт инфраструктурная платформа на основе Kubernetes. Kubernetes требователен к приложениям, с которыми работает — они должны функционировать строго по принципу микросервисов. Также кластер Кубернетес расходует много ресурсов, поэтому запускать его в небольших проектах невыгодно.
